{\centering
22.12.2015
\par}

Сталинградская битва положила начало коренному перелому в ходе ВОВ. Углубился коренной перелом в ходе сражения на курско-орловской дуге весной-летом 1943, а завершился — осенью 1943 \ форсированием Днепра и освобождением левобережной Украины. В январе 1943 была прорвана блокада Ленинграда. 

На завершающем этапе войны (январь 1944 — май 1945) была окончательно снята блокада Ленинграда (январь 1944). было проведено 9 стратегических операций красной армией по освобождению территории СССР от врага — Псковская, Ленинградская, Багратион и д.р. Завершающей операцией ВОВ стала берлинская (16 апреля 1945 — 7-8 мая 1945). фактически, основная часть берлинского гарнизона уже сложила оружие 1-2 мая. 1 мая на купол рейхстага известные красноармейцы Егоров и Кантария \foreignlanguage{russian}{водрузили знамя победы. Акт о капитуляции был подписан в ночь с 8 на 9 мая в местечке Карлхост под Берлином.}

\subsection{Факторы победы}
\begin{enumerate}
\item героизм и самоотверженность советского народа
\item {\selectlanguage{russian}
мощное партизанское движение, отвлекавшее на себя 10\% сил противника (Ковпак; Медведев и Машера; Анна Морозова; Зоя Космодемьянская)}
\item {\selectlanguage{russian}
героический труд тыла}
\item вклад антигитлеровской коалиции
\item вклад советских полководцев-военноначальников (Жуков, Рокоссовский, Талбухин, Тимошенко, Мирецков, Чуйков, Ерёменко, Баграмян)
\item летчики-асы — Покрышкин и Кожедуб
\item {\selectlanguage{russian}
героическая работа советского подполья}
\end{enumerate}

\bigskip

\section{Послевоенный период (1985-…)}
\begin{enumerate}
\item Потери СССР в годы войны и восстановление народного хозяйства
\item новая полоса репрессий
\item смерть Сталина, начало «хрущевской оттепели»
\end{enumerate}
За годы войны СССР потерял 26 миллионов человек (из них 8,5 млн — прямые потери Красной Армии Военно-морского флота). Общие потери за ВМВ — 60 млн человек. Было разрушена 1710 городов и поселков городского типа. Такие города, как Киев, Минск, Сталинград, Ржев превратились в руины. Было разрушено более 70000 поселков и деревень. Сожжено и разрушено 84000 школ, техникумов, ВУЗов, 32000 промышленных предприятий, 13000 железнодорожных мостов, разграблено 98000 колхозов.

После окончания войны встал вопрос о восстановлении страны. В 1946-1950 годах была разработана и принята 4-ая пятилетка, перед которой стояли следующие задачи: восстановить пострадавшие районы страны, возродить довоенный уровень промышленности и сельского хозяйства, а затем и превзойти его. Базой для восстановления явилась относительно развитая экономика восточных районов СССР. Трудности восстановления были связаны с отсутствием денежных средств, материальных и трудовых ресурсов.

Источники для восстановления:

\begin{enumerate}
\item репарации с Германии (средства черпались не только из восточной части Германии, подконтрольной СССР, но и с западной части)
\item трудовой энтузиазм советского народа
\item организация социалистического соревнования
\item демобилизация из вооруженных сил страны
\item {\selectlanguage{russian}
использование труда ГУЛАГовских заключенных (ГУЛАГовская система возродилась после войны)}
\item {\selectlanguage{russian}
использование труда военнопленных}
\item {\selectlanguage{russian}
принудительные займы с населения (вводились облигации на восстановление народного хозяйства 1947-1955)}
\item {\selectlanguage{russian}
денежная реформа 1947}
\item {\selectlanguage{russian}
главным источником, как до войны, стала перекачка средств из сельского хозяйства на нужды промышленности (были восстановлены колхозы и совхозы, начался новый этап коллективизации в тех регионах, которые были присоединены к СССР накануне войны)}
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}
Итогами четвертой пятилетки стало восстановление и постройка около 7000 крупных промышленных предприятий к 1951. Уже к 1948 году объем промышленности превзошел довоенный уровень. Тяжелее было состояние сельского хозяйства. Здесь катастрофически не хватало трудовых ресурсов, государство, фактически, не давало денежных средств на восстановление. В 1946 год в сельском хозяйстве тяжелейшая засуха, поразившая Молдавию, Украину, юг России. При этом рос вывоз зерна в страны восточной Европы. На крестьянские дворы налагались высокие налоги (в среднем 1 крестьянский двор должен был сдать за год: 300 кг картофеля), от 40-60 кг мяса, 200 л молока, 3 килограмма шерсти. Кроме того, крестьяне должны были платить налог за фруктовые деревья →\foreignlanguage{english}{ }крестьяне стали их вырубать). От голода 1947-1948 умерло более 2 миллионов сельских жителей. В последние годы жизни Сталина в отношении деревни были определенные послабления — в 2 раза снизили земельные налоги, почти в 5 раз повысили цены на сельхоз. Продукцию.}


\bigskip

{\selectlanguage{russian}
В условиях начавшейся холодной войны и больших трудностей внутри страны власть запустила новых маховик репрессий. В 1948 вышло постановление ЦК ВКП(б) о журналах «Звезда» и «Ленинград» и репертуаре драматических театров. Осуждались упаднические настроения в литературных произведениях. Критике подверглась литературная деятельность Зощенко, Ахматовой. Критиковался репертуар драматических театров, прежде всего, в Ленинграде. Осуждалось музыкальное творчество композитора Шостаковича. Были сфабрикованы и раскручены такие уголовные дела, как «ленинградское дело» 1948 года (по этому делу было расстреляно 200 видных деятелей партии, правительства и военного командования), «мингрельское» дело, дело «еврейского антифашистского комитета» (по которому был убит известный глава этого комитета Михоэлс, а жена Молотова около 4-х лет отсидела в тюрьме), дело «врачей-вредителей» 1953, дело авиаторов (известные авиаконструкторы и маршалы авиации были привлечены к ответственности, но не расстреляны).}


\bigskip

{\selectlanguage{russian}\itshape
Хрущевская оттепель, 20 съезд КПСС и осуждение культа личности сталина, научно-технический рывок 50-х годов (освоение космоса, водородная бомба, использование атома в мирных целях — атомный ледокол Ленин, Огнинская АЭС), карибский кризис}